%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada bab ini, akan dijelaskan latar belakang, perumusan masalah, tujuan dan manfaat penelitian, ruang lingkup penelitian, serta sistematika penulisan laporan.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Latar Belakang}
%-----------------------------------------------------------------------------%

% pengantar untuk menarik pembaca.
Artikel ilmiah merupakan salah satu cara menuliskan ilmu pengetahuan yang didapatkan melalui penelitian yang mendalam. Beragam teori baru yang belum ada sebelumnya, maupun teori lama yang dikembangkan, terangkum secara teratur di dalam artikel ilmiah. Dengan menulis artikel ilmiah kemudian memublikasikannya, karya tersebut dapat tersimpan bahkan untuk selamanya. Artikel ilmiah yang telah disimpan dapat digunakan oleh orang lain untuk sekadar mengulang kembali penelitian yang telah ada, maupun untuk membangun pengetahuan baru. Pengetahuan baru tersebut kemudian bisa kembali dipublikasikan, sehingga membentuk suatu rantai ilmu pengetahuan yang saling bangun-membangun.

% arti karya ilmiah.
% nih paragraf masih buruk.
% citation seharusnya bukan begini.
% boleh gk nih, pake tulisannya pak Wisnu Jatmiko.
Artikel ilmiah, menurut Jatmiko adalah ``suatu tulisan yang berisi kumpulan ide, gagasan, dan hasil pemikiran dari seseorang atau sekelompok orang yang melalui proses penelitian, pengamatan, kajian, dan evaluasi ke dalam suatu bentuk laporan tertulis sesuai dengan sistematika, metode, dan kaidah tertentu'' \cite{jatmiko}. Artikel ilmiah merupakan sarana untuk ilmuwan mempublikasikan hasil penelitian sehingga dapat dimanfaatkan dengan bijaksana \cite{jatmiko}.

% ceritain aturan masalahnya
Tentunya, suatu artikel ilmiah yang baik akan mempermudah orang lain untuk membacanya. Suatu artikel ilmiah haruslah mengikuti aturan-aturan terkait penulisan artikel ilmiah yang berlaku sesuai bahasa dan format yang digunakan. Aturan tersebut dapat berupa penggunaan tanda baca, tipografi (huruf kapital, cetak miring, atau cetak tebal), hingga aturan {\textit{layouting}}. Di luar aturan yang tertera pada {\textit{Panduan Umum Ejaan Bahasa Indonesia}} (PUEBI), aturan {\textit{formatting}} dari American Psycology Association (APA), maupun aturan-aturan lain, terdapat konvensi-konvensi mengenai tata bahasa penulisan ilmiah. Tata bahasa yang baku dalam bahasa Indonesia tertulis secara lengkap pada buku {\textit{Tata Bahasa Baku Bahasa Indonesia}} (TBBI).

%% Peer Review
%Suatu artikel ilmiah yang telah dipublikasikan sudah melewati proses {\textit{peer review}}. {\textit{Peer review}}, menurut Jatmiko (2015) merupakan "pengkajian yang dilakukan oleh rekan sepekerjaan (disatu bidang yang sama).". 

Menurut Jatmiko, ``tujuan penulisan artikel ilmiah adalah untuk dipublikasikan''. Sebelum artikel ilmiah dipublikasikan, artikel ilmiah tersebut harus melalui beberapa proses pengujian. Pengujian awal terhadap artikel ilmiah adalah pemeriksaan format penulisan. Hal-hal tersebut meliputi \textit{margin} ukuran kertas, tipe huruf, \textit{font}, spasi, penomoran halaman, jumlah baris tiap halaman, dan lain-lain. \cite{jatmiko}. Oleh karena itu, penting bagi seorang penulis artikel untuk melakukan pengecekan ulang terhadap artikel miliknya sebelum diberikan kepada pihak publikasi.

% kasih tau masalahnya sekarang.
% * butuh referensi
%Sayangnya, masih banyak artikel ilmiah yang belum mengikuti format yang telah disepakati. Kesalahan-kesalahan kecil seperti penggunaan tanda baca, penggunaan huruf kapital, salah ketik, dan penggunaan kata yang tidak baku masih sering luput dari perhatian penulis artikel. Penulis artikel terpaksa melakukan pemeriksaan berulang-ulang dan melakukan revisi sebagai perbaikan. Meskipun revisi telah dilakukan berkali-kali, kesalahan tetap bisa terjadi karena kurangnya pengetahuan sang penulis. Sang penulis bisa saja melihat PUEBI maupun merujuk TBBI. Sayangnya, waktu yang singkat menghalangi sang penulis untuk merujuk pengetahuan di luar apa yang dibahas.

% kesimpulan yang dibutuhkan
Oleh karena itu, dibutuhkan suatu perangkat yang membantu penulis  artikel dalam mencari hingga mengoreksi kesalahan-kesalahan dalam penulisan karya ilmiah. Kegiatan untuk mendeteksi dan mengoreksi kesalahan pada dokumen disebut {\textit{proofread}}. Penelitian ini bertujuan untuk mendeskripsikan aturan-aturan tata bahasa dan ejaan dalam bahasa Indonesia, kemudian mengaplikasikannya untuk mendeteksi dan mengoreksi pelanggaran-pelanggaran yang terjadi.

% cerita proofread (baca punya kak izzunaqi)
% perlu citasi nih meriam-webster 
% merriam webster nulisnya gimana?
Penyedia layanan {\textit{proofread}} secara otomatis untuk bahasa Inggris sudah cukup banyak. Layanan tersebut dapat digunakan secara {\textit{online}} dengan berbasis {\textit{cloud}}, atau sebagai {\textit{add-ons}} yang dipasang pada Google Docs. Adapula yang digunakan secara {\textit{offline}} bersama dengan {\textit{text editor}}. {\textit{Proofread}} yang ada saat ini mampu mendeteksi kesalahan tanda baca hingga mendeteksi plagiarisme.

% proofread di indon (baca punya kak izzunaqi lagi) (Max Winwieszki)
Untuk saat ini, masih belum banyak aplikasi yang melakukan {\textit{proofread}} untuk bahasa Indonesia secara otomatis. Sekalipun ada, baru sebatas mendeteksi kesalahan ejaan, seperti yang dimiliki Microsoft Word atau Google Docs. Lambatnya perkembangan terhadap komponen-komponen pembangun {\textit{proofread}} seperti {\textit{parse tree}}, {\textit{part of speech tagging}}, dan {\textit{named entity recognition}} untuk bahasa Indonesia menjadi salah satu penghalang dalam membangun aplikasi {\textit{proofread}} bahasa Indonesia yang baik.

Penelitian ini bertujuan sebagai batu loncatan dalam membangun sistem \textit{proofread} untuk bahasa Indonesia yang sempurna. Meskipun begitu, ekspektasi penulis untuk \textit{proofread} yang dikembangkan pada penelitian ini masih jauh jika dibilang sempurna. Diperlukan penlitian-penelitian lanjutan, baik dari fondasi pembangun sistem \textit{proofread} maupun sistem \textit{proofread} itu sendiri.

% Ceritain punya fahda purwarianti
Salah satu pengembangan sistem {\textit{proofreading}} dalam bahasa Indonesia yang meliputi pencocokan aturan, pencocokan ejaan, dan pencocokan tanda bahasa adalah sistem yang dibangun oleh Fahda dan Purwarianti \cite{proofread.tool}. Prototipe dari sistem tersebut dibangun sebagai aplikasi {\textit{web}} menggunakan TinyMCE. Sistem tersebut melakukan evaluasi menggunakan dokumen sejumlah enam halaman, dengan jumlah kata sebanyak 2.296 buah. Sistem tersebut dikatakan dapat mencapai keseluruhan akurasi sebesar 83.18\%. Pemeriksaan yang dilakukan oleh sistem tersebut meliputi pencocokan secara langsung (misalnya mengganti frase ``hanya saja'' yang merupakan redudansi), pencocokan ejaan (salah ketik), dan pencocokan tata bahasa.

Sistem yang dibangun oleh Fahda dan Purwarianti dapat memeriksa kesalahan menggunakan statistik dan bukan berdasarkan dengan aturan dari PUEBI dan TBBI, Padahal, aturan pada bahasa Indonesia sudah diejawantahkan secara lengkap di sana. Selain itu, evaluasi yang dilakukan oleh penelitian sebelumnya fokus kepada \textit{end system}, namun evaluasi yang dilakukan hanya pada dokumen yang kecil. Oleh karena itu, sistem ini mencoba mengganti pendekatan statistik tersebut dengan pendekatan dari PUEBI dan TBBI. Sistem ini juga mampu membaca dokumen berbentuk PDF, sehingga pengujian bisa dilakukan pada dokumen yang lebih besar.


%% kalo perlu ceritain data dari pak Wisnu Jatmiko tentang karya ilmiah di indon vs malay vs singa vs thai
%Berdasarkan data yang diambil dari www.scimagojr.com, Indonesia memiliki jumlah dokumen publikasi sebanyak 54146 buah. Jumlah tersebut menempatkan Indonesia di peringkat 56. Jumlah tersebut masih sedikit jika dibandingkan dengan jumlah publikasi bahkan untuk sesama negara Asia Tenggara seperti Malaysia dan Singapura (tabel 1.1). 
%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Tabel peringkat jumlah publikasi ilmiah internasional tahun 1996-2016.}
%	\label{tab:tab1}
%	\begin{tabular}{|l|ll|}
%		\hline
%		\textbf{Peringkat} & \textbf{Negara}          & \textbf{Jumlah Dokumen} \\
%		\hline
%		1      & Amerika Serikat & 10193964       \\
%		2      & Tiongkok        & 4595249        \\
%		3      & Inggris         & 2898927        \\
%		4      & Jerman          & 2570206        \\
%		5      & Jepang          & 2367977        \\
%		10     & Spanyol         & 1148258        \\
%		20     & Turki           & 485366         \\
%		32     & Singapura       & 241361         \\
%		34     & Malaysia        & 214883         \\
%		56     & Indonesia       & 54146         \\
%		\hline
%	\end{tabular}
%\end{table}
%Atas dasar itulah, publikasi 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Pertanyaan Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Seperti telah terdefinisikan pada latar belakang, masalah yang terdapat pada penelitian dapat dirumuskan sebagai berikut
\begin{enumerate}
	\item Apa saja kesalahan yang sering terjadi pada artikel ilmiah?
	\item Bagaimana cara mendeteksi dan mengoreksi kesalahan dalam artikel ilmiah?
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tujuan dan Manfaat Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Tujuan penelitian, sebagaimana tertulis dalam latar belakang, secara umum adalah mendeteksi dan mengoreksi kesalahan dalam penulisan artikel ilmiah, sehingga penulis artikel ilmiah lebih fokus terhadap apa yang ingin dituliskan. Secara lebih rinci, tujuan dan manfaat penelitian adalah sebagai berikut
\begin{enumerate}
	\item Memperoleh rincian mengenai aturan yang berlaku pada artikel ilmiah.
	\item Mendeteksi kesalahan pada suatu artikel ilmiah bahasa Indonesia.
	\item Memberikan rekomendasi koreksi berdasarkan kesalahan yang dideteksi penulis artikel.
%	\item Kegiatan \textit{proofread} secara otomatis bisa lebih cepat dan efektif dalam mendapatkan kesalahan pada artikel ilmiah bahasa Indonesia.
\end{enumerate}


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Ruang Lingkup Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Ruang lingkup penelitian yang dilakukan yaitu sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item Pendeskripsian aturan-aturan yang berhubungan dengan penulisan artikel ilmiah bahasa Indonesia.
	\item Mendeteksi pelanggaran yang terjadi pada artikel ilmiah sesuai aturan yang telah dijabarkan.
	\item Memberikan rekomendasi koreksi terhadap pelanggaran yang terjadi.
\end{enumerate}


%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Metodologi Penelitian}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Secara garis besar, penelitian kali ini terdiri dari tahapan-tahapan sebagai berikut.
%\begin{enumerate}
%	\item Studi Literatur\\
%	Pertama-tama, penulis mencoba mencari penelitian terkait \textit{proofreading}, terutama yang dilakukan untuk bahasa Indonesia. Setelah mendapatkan literatur utama tersebut, penulis melakukan studi terhadap referensi-referensi tambahan yang digunakan pada penelitian. Referensi berikutnya adalah aturan-aturan yang membawahi penulisan maupun tata bahasa untuk bahasa Indonesia.
%	\item Perumusan Masalah\\
%	Tahap berikutnya adalah merumuskan masalah. Masalah tersebut didapatkan berdasarkan analisis yang diperoleh dari literatur-literatur di atas.
%	\item Perancangan Sistem\\
%	Setelah masalah dirincikan, dilanjutkan ke tahap perancangan sistem. Disini, tahapan kerja sistem yang dibangun akan diproyeksikan. Selain itu, bagian yang akan difokuskan akan dibagi disini.
%	\item Implementasi\\
%	Pada tahapan ini, algoritma mulai dibangun. Bahan penelitian akan mulai diolah sehingga bisa diaplikasikan dengna algoritma tersebut.
%	\item Evaluasi\\
%	Hasil dari implementasi algoritma akan dievaluasi, dan digunakan sebagai perbandingan terhadap perkembangan berikutnya.
%	
%\end{enumerate}


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Sistematika Penulisan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sistematika penulisan laporan terdiri dari enam bab. Bab pertama akan dimulai dengan pendahuluan, di mana latar belakang dan metode penelitian dijabarkan. Kemudian, pada Bab kedua dituliskan teori-teori yang berhubungan dengan penelitian yang dikerjakan. Pada Bab ketiga, metodologi yang digunakan pada penelitian akan dijelaskan secara lebih detail. Kemudian, pada Bab keempat, implementasi dari penelitian dijabarkan. Pada Bab kelima, hasil implementasi pada bab sebelumnya akan dievaluasi, dan dijadikan landasan untuk mengulangi implementasi. Terakhir, berdasarkan implementasi dan hasil evaluasi, dituliskan kesimpulan dan saran yang berguna bagi penelitian berikutnya.

%%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Sistematika Penulisan Laporan}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Sistematika penulisan laporan adalah sebagai berikut:
%\begin{itemize}
%	\item Bab 1 \babSatu \\
%	\item Bab 2 \babDua \\
%	\item Bab 3 \babTiga \\
%	\item Bab 4 \babEmpat \\
%	\item Bab 5 \babLima \\
%	\item Bab 6 \babEnam \\
%	\item Bab 7 \kesimpulan \\
%\end{itemize}
%
%\todo{Tambahkan penjelasan singkat mengenai isi masing-masing bab.}

